{"title": "Hỏi đáp: Cách pha bột ăn dặm cho bé", "question": "Chào bác sĩ! bé em nay được 6,5 tháng, nặng 8,4kg. Bé ăn dặm lúc 5,5 tháng, bé ăn hết một lon gạo sữa, nay em xay các loại đậu và gạo trộn lẫn để làm bột cho bé, khi nấu bột cho bé em có cho một ít đường để bé dễ ăn. Bác sĩ cho em hỏi cách pha như vậy có được không ạ, có ảnh hưởng gì đến hệ tiêu hóa và sự phát triển của bé không? Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Em Hương thân mến,,Con em 6 tháng trọng lượng sẽ tăng gấp đôi lúc sanh hoặc hơn một chút cũng được, con em là thừa cân, trẻ dưới 2 tuổi không ăn kiêng khem, thức ăn con em giai đọan này tốt nhất là sữa mẹ. Vì sau 6 tháng sữa mẹ không tăng nữa nên phải cho ăn dặm và giai đoạn này hê tiêu hóa của trẻ cũng tương đối hoàn thiện, bữa ăn của trẻ cũng phải cân đối các chất như: đạm, béo, đường, rau, xanh trái cây mềm …Con em chắc rất dễ ăn hệ tiêu hóa hoạt động hấp thu tốt nên bé tăng cân nhanh, theo em mô tả em đã thêm dường vào chén bột vậy bé tăng cân nhanh do dư đường nếu em tiếp tục với chế độ ăn trên con em sẽ nguy cơ mắc bệnh béo phì sau này.,Mời em vào Bệnh Viên Từ Dũ vào lúc 9 giờ sáng thứ 4 hàng tuần tại Khu M1 có lớp hướng dẫn nấu ăn cho trẻ dưới 1 tuổi dành cho các bà mẹ.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem\nKhoa Dinh dưỡng ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cach-pha-bot-an-dam-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng tăng cân rất ít", "question": "Bé hai tháng tuổi tháng đầu nuôi bé tăng được 1 ký tháng thứ hai bé lên 300gam cho bú sữa mẹ hoàn toàn như vậy có bú thêm sữa công thức không ạ sữa mẹ cũng bình thường không nhiều cũng không ít ạ", "answer": ",Em Chân thân mến,,,Theo Tổ chức quỹ nhi đồng liên hiệp quốc (Unicef) bé dưới 6 tháng tuổi thức ăn tốt nhất là sữa mẹ, vì trong sữa mẹ có đầy đủ chất dinh dưỡng: chất đạm trong sữa mẹ dễ tiêu hóa, số lượng đạm thích hợp cho thận của trẻ, chất béo trong sữa mẹ cũng làm cho hệ thần kinh và mắt của trẻ phát triển tốt, chất đường trong sữa mẹ cung cấp đủ năng lượng cho não, hê vân động, tiêu hóa …trong sữa mẹ rất giàu Vitamin A giúp trẻ tăng sức đề kháng chống lại các bệnh nhiễm trùng, những tháng đầu trẻ tăng cân nhanh và sau đó giảm dần theo các tháng tiếp theo, vì thế mẹ nên tăng cường số lần bú hàng ngày, cho trẻ ngậm bắt vú đúng cách, tận dụng nguồn sữa cuối bữa bú giàu chất đạm và chất béo đây là chất làm cho trẻ tăng cân, khi trẻ ngủ vẫn cố gắng cho trẻ bú đến khi đủ nhu cầu là tốt.,Không sữa công thức nào tốt bằng sữa mẹ nên em yên tâm nhé, sau 6 tháng em nên vào Bệnh Viện Từ Dũ sáng thứ 4 hàng tuần lúc 9 giờ tại khu M1 phòng khám trẻ có lớp ăn dặm dành cho các mẹ.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,,BS. Võ Thị Đem\nKhoa Dinh dưỡng tiết chế ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-tang-can-rat-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị lõm phần ngực khi thở", "question": "Xin chào,Tôi mới vừa sanh bé được khoản 1 tuần. Các bác sĩ cho hỏi con tôi khi thở 4 5 cái thì thấy ngực bị lõm sâu vào 1 cái phần giữa 2 xương sườn. Nhưng không thấy bé khò khè khi thở, bác sĩ cho hỏi như vậy có phải dấu hiệu của rút lõm lồng ngực không. Cám ơn", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh ngay. Rút lõm lồng ngực có thể là dấu hiệu của suy hô hấp hoặc là dấu hiệu của bệnh lõm lồng ngực bẩm sinh.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-lom-phan-nguc-khi-tho/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ hay giật mình", "question": "Chào bác sĩ!Con em hiện tại được 20 tháng tuổi, bé cân nặng 12,5 ký; cao 82cm. Mỗi ngày em cho bé ăn 2 bữa cháo trưa và chiều (tập cho bé ăn cơm nhưng bé không ăn được, lợn cợn là bé ói ra hết), còn lại em cho bé bú sữa công thức hoặc ăn trái cây và bánh. Ban ngày bé ăn ngủ tốt nhưng ban đêm bé ngủ hay giật mình rồi khóc thét, dỗ không nín, tình trạng này lặp đi lặp lại mấy tháng gần đây. Em có mua ống calcium corbiere 5ml cho bé uống nhưng không thấy cải thiện. Bác sĩ cho em hỏi con em bị bệnh gì hay thiếu chất gì vậy và làm sao để bé không khóc đêm nữa. Em xin cảm ơn bác sĩ rất nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Có nhiều nguyên nhân làm bé bị khó ngủ như thiếu vi chất, thiếu máu, bệnh, kích thích thần kinh hoặc môi trường ngủ không phù hợp….Bạn nên đưa bé đi khám để được chẩn đoán chính xác và kê toa phù hợp.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-hay-giat-minh-28200/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh có được đi máy bay không ?", "question": "Chào Bác SĩCon em mới sinh được 2 tháng thì có đi được máy bay không ạ? Nếu đi được có cần lưu ý gì không ạ? Cảm ơn bác", "answer": "Chào bạn,,Khi đi máy bay, có sự thay đổi về áp suất nên có thể không có lợi cho sức khỏe của trẻ nhỏ. Nếu trẻ sinh non hoặc có bệnh lý về hô hấp và tim mạch thì sẽ có nguy cơ suy hô hấp khi áp suất không khí giảm. Trẻ nhỏ có hệ miễn dịch còn non yếu nên cũng dễ bị nhiễm bệnh truyền nhiễm từ khoảng không chật hẹp của máy bay. Ngoài ra, trẻ nhỏ rất dễ bị những trường hợp cần cấp cứu (như sặc sữa làm suy hô hấp, sốt cao, co giật….) sẽ gặp khó khăn khi bay trong những chuyến dài. ,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-co-duoc-di-may-bay-khong-28211/"}
{"title": "Hỏi đáp: Rốn vẫn chảy nước vàng sau khi rụng", "question": "Chào Bác sĩ!Cháu nhà em đã rụng rốn được 1 tuần, nhưng đến nay rốn bé vẫn còn chảy nước vàng (không mủ, không mù hôi). Hằng ngày, em vệ sinh rốn bằng povidine nhưng vẫn chưa hết. Xin Bác sĩ cho biết, tình trạng này có ảnh hưởng gì đến sức khỏe của bé không ạ. Trong thời gian bao lâu rốn bé mới khô hẳn. Xin cám ơn Bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Rốn bị chảy nước kéo dài là có dấu hiệu bất thường. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để có thể chẩn đoán chính xác và điều trị phù hợp.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ron-van-chay-nuoc-vang-sau-khi-rung/"}
{"title": "Hỏi đáp: Giấc ngủ", "question": "Chào Bác Sĩ.Bé nhà em hôm nay được 4 tháng 20 ngày nặng 6,3kg cao 65,5cm (lúc mới sinh bé được 2,7kg sinh đủ tháng). 3 tháng đầu bé ngủ sâu giấc tăng cân bình thường nhưng đến tháng thứ tư bé ngủ rất ít. Sáng bé ngủ cộng dồn 1 tiếng 30 phút. Tối bé ngủ không sâu giấc cứ lim dim (mắt nhắm hi hí đưa qua đưa lại). Em đã cho bé đi khám, BS cho bổ sung Vitaplus 5ml buổi sáng và chiều uống Baby plex 0.5ml. Em đã tạo mọi điều kiện tốt nhất để cho bé ngủ như phòng nhiệt độ 26- 27 độ, im lặng mà bé ngủ vẩn thế. tháng thứ 4 bé tăng 400gr. Bác sĩ cho em hỏi bé ngủ như vậy có ảnh hưởng đến hệ thần kinh của bé hay không? Có phải bé ngủ như vậy nên không tăng cân tốt (bé bú bình thường 6 lần/ngày.", "answer": "Chào bạn,,Bé lên cân ít có thể do bú chưa đủ. Bé 4 tháng tuổi cần được bú ít nhất 8 cữ/ngày. Bạn có thể tắm nhanh hoặc lau người bằng nước ấm trước khi ngủ, massage cho bé, hát ru…để tạo phản xạ có điều kiện cho bé.  ,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/giac-ngu-28212/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tai mũi họng", "question": "Chào bác sĩ: con nhà em được 2 tháng tuổi, cháu bị khụt khịt mũi đươc 2 tuần rồi. Em cũng thường vệ sinh mũi cho cháu bằng nước muối Natri clorid 0,9% ngày 2 đến 3 lần nhưng cháu không hết, bác sĩ cho em lời khuyên về tình trạng của cháu!! Cám ơn bác sĩ ..!!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám để chẩn đoán chính xác và điều trị phù hợp.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh,Khoa Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tai-mui-hong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Rung môi", "question": "Bé em được 2 tháng tuổi, bé sanh non tháng, lâu lâu bé rung môi hoặc tay hoặc 1 chân, rung vài giây thôi. Bé hay đổ mồ hôi đầu và lưng. Bé vẫn lên cân bình thường, vậy cho em hỏi bé có bệnh gì không bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,,Run một tay, một chân khi ngủ, nếu nắm lại hết run là hiện tượng run cơ lành tính, sẽ tự khỏi khi bé lớn hơn. Bạn nên giữ cho nhiệt độ phòng ngủ khoảng 26 độ để bé đỡ đổ mồ hôi.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/rung-moi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 3 tháng mọc răng hay viêm nướu?", "question": "Chào Bác sĩ!Bé gái em sinh 23.06.2016 nặng 2,9kg. 2 tháng bé cânđược 5,6kg. Sau chích ngừa thì bé lười bú và tháng thứ 3 chỉ lên được 6 lạng! Gần cuối tháng thứ 3 em có lễ nanh sữa cho bé thì thấy bé bú lại. Nhưng đi chích ngừa về bé lại lười bú, em phát hiện nướu của bé sưng, nhưng ở vị trí 2 bên cận răng cửa cả trên và dưới, tổng cộng sưng 6 chân răng. Mà không phải sưng đỏ. Em thấy giống mầm răng vậy. Em đi khám thì Bác sĩ nói “Cô thấy giống mầm răng chớ không phải viêm nướu” (Bác sĩ ở Bình Thuận) bé bị ho và chảy mũi nữa nên Bác sĩ cho uống thuốc luôn. Nhưng em thấy mầm răng vẫn vậy không lặng đi. Bé chay dãi nhiều. Hay nhai lưỡi, ngắt ti mẹ, mút tay vẫn lười bú! Bây giờ chỉ ngủ riu riu bé mới chịu bú, thức và gần ngủ cho bú là “gây” ah! Bây giờ em có nên vào Nhi Đồng khám không? Tại chị của bé mọc răng cửa dưới trước, và em cũng biết thứ tự răng mọc nên em lo lắng quá! Bé bú mẹ hoàn toàn! Mong Bác sĩ tư vấn giúp em! Em cảm ơn nhiều lắm!!", "answer": "Chào bạn,,Bé 3 tháng tuổi hay bị lười bú do đây là thời điểm bé dễ bị thiếu máu sinh lý, thiếu vitamin D…Thứ tự mọc rang hàm dưới trước hay hàm trên trước không quan trọng và không ảnh hưởng đến sức khỏe của bé. Bạn nên đưa bé đi khám bác sĩ chuyên khoa nhi ở Bình Thuận để tìm nguyên nhân lười bú và kê toa thuốc phù hợp. Không nên đưa bé đi xa vì dễ nhiễm bệnh. Bạn nên cho bé uống thêm sữa mẹ vắt ra sau khi bú mẹ trực tiếp để đảm bảo cung cấp đủ sữa cho bé.,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-3-thang-moc-rang-hay-viem-nuou/"}
